<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes" ?>

<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Due lettere di Vincent Van Gogh a Theo Van Gogh</title>
                <respStmt>
                    <resp>Codificato da</resp>
                    <persName>Valentina Galli</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Angelo M. Del Grosso</publisher>
                <pubPlace>Pisa, Italia</pubPlace>
                <date when="2021">Aprile 2021</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Lettere a Theo, a cura di Massimo Cescon con un saggio introduttivo di Karl Jaspers</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text n="1">
                <body>
                    <div n="1" type="lettera">
                        <opener>
                            <dateLine>
                                <name type="place">Parigi</name>
                                <date>17 settembre 1875</date>
                            </dateLine>
                            <salute>Caro Theo,</salute>
                        </opener>
                        <p>essere sensibili, anche profondamente, alle bellezze della natura
                        non significa essere religiosi, sebbene io ritenga che le due cose siano
                        strettamente connesse l’una all’altra. Quasi tutti sentono la natura –
                        chi più, chi meno – ma pochi sentono che Dio è spirito e che chiunque
                        Lo adori deve adorarLo in spirito e in verità.
                        I nostri genitori appartengono a quei pochi. E anche zio Vincent, credo.</p>
                        <p>È scritto: <quote>«Questo mondo passa con tutti i suoi splendori»</quote>. 
                        Ma si parla anche di <quote>«quella buona parte, che non ci verrà portata via»</quote> e di  
                        <quote>«una sorgente d’acqua che porta alla vita eterna»</quote>. Preghiamo quindi di poter 
                        diventare ricchi in Dio. Ma non cercare di analizzare troppo queste cose – poco per volta 
                        ti appariranno più chiare – e fai come ti ho consigliato. Chiediamo che il nostro compito 
                        nella vita sia quello di diventare i poveri nel regno di Dio, i servi di Dio. Ne siamo 
                        ancora lontani; preghiamo affinché il nostro sguardo diventi chiaro, e allora il nostro 
                        intero corpo irradierà luce.</p>
                        <closer>
                            <salute>Saluti ai Roos e a chiunque chieda di me</salute>
                            <signed>tuo affezionato fratello, <name>Vincent</name></signed>
                        </closer>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <p>Lo stesso è vero del senso per l’arte. Non abbandonartici 
                    completamente. Conserva ad ogni costo l’amore per il tuo lavoro e 
                    il rispetto per il signor Tersteeg. 
                    In seguito, capirai meglio di ora quanto egli lo meriti.</p>
                    <p>Comunque, non è il caso di esagerare. Hai buon appetito? </p>
                    <p>Mangia e, soprattutto, non lesinare sul pane. Buona notte, devo dare una 
                    lucidatina alle mie scarpe per domani.</p>
                </back>
            </text>
            <text n="2">
                <body>
                    <div n="2" type="lettera">
                        <opener>
                            <dateLine>
                                <name type="place">Parigi</name>
                                <date>25 settembre 1875</date>
                            </dateLine>
                            <salute>Caro Theo,</salute>
                        </opener>
                        <p>il sentiero è stretto e quindi dobbiamo essere prudenti. 
                        Già sai in qual modo gli altri sono arrivati là  dove noi vogliamo andare: 
                        prendiamo anche noi quella semplice strada.</p>
                        <p><foreign xml:lang="la">Ora et labora</foreign>. Compiamo il nostro lavoro giornaliero,
                        qualunque esso sia, con tutte le nostre forze, fiduciosi che Dio spargerà
                        i Suoi doni su coloro che Glieli chiedono. E sarà questa la parte che non ci verrà portata via.</p> 
                        <p><quote>«Sicché se uno è in Cristo, è una creatura nuova; quel che era vecchio 
                        è sparito, ecco è sorto il nuovo.»</quote></p>
                        <p>Ho intenzione di distruggere tutti i miei libri: Michelet, ecc. Vorrei che tu facessi altrettanto.</p>
                        <p>Non vedo l’ora che venga Natale; ma dobbiamo aver pazienza.</p>
                        <closer>
                            <salute>Coraggio, figliolo. Saluti a tutti gli amici, e credimi</salute>
                            <signed>tuo affezionato fratello, <name>Vincent</name></signed>
                        </closer>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <p>Manderò il denaro per le cornici il più presto possibile. 
                    Scrivendo al signor Tersteeg, gli dirò che, al momento, sono piuttosto al verde. 
                    Ho pregato il nostro cassiere di trattenere ogni mese una parte del mio stipendio, 
                    poiché avrò bisogno di parecchio denaro prima di Natale per il viaggio, ecc. 
                    Tuttavia, spero di poter saldare presto il mio debito.</p>
                </back>
            </text> 
        </group>
    </text>
</TEI>